[
    {
        "question": " ' विदाई संभाषण' पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "बाल मुकुंद गुप्त",
            "बालकिशन गुप्त",
            "बाल गोपाल गुप्त",
            "बालकृष्ण गुप्त"
        ],
        "answer": "बाल मुकुंद गुप्त"
    },
    {
        "question": "  बाल मुकुंद गुप्त का जन्म कब हुआ ?",
        "options": [
            "1865",
            "1862",
            "1864",
            "1963"
        ],
        "answer": "1865"
    },
    {
        "question": "  बाल मुकुंद गुप्त का जन्म कहॉं हुआ ?",
        "options": [
            "गुड़़ियानी",
            "गुड़गाँव",
            "गुड़याना",
            "गुड़मंडी"
        ],
        "answer": "गुड़़ियानी"
    },
    {
        "question": "  बाल मुकुंद गुप्त का निधन कब हुआ ?",
        "options": [
            "1906",
            "1907",
            "1904",
            "1902"
        ],
        "answer": "1907"
    },
    {
        "question": "  बाल मुकुंद गुप्त राष्द्रीय नवजागरण के क्या थे ?",
        "options": [
            "क्रातिकारी",
            "अध्यापक",
            "पत्रकार",
            "व्यवसायी"
        ],
        "answer": "पत्रकार"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड कर्ज़न भारत में कितनी बार आए थे ?",
        "options": [
            "एक",
            "चार",
            "दो",
            "तीन"
        ],
        "answer": "दो"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड कर्ज़न दूसरी बार भारत आने पर कहाँ उतरे थे ?",
        "options": [
            "मद्रास",
            "दिल्ली",
            "बंबई",
            "कलकत्ता"
        ],
        "answer": "बंबई"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड कर्ज़न इस देश में क्या फैला चले हैं ?",
        "options": [
            "उत्साह",
            "प्रेम",
            "आनंद",
            "अशांति"
        ],
        "answer": "अशांति"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड कर्ज़न ने भारतवासियों को गर्म तवे पर किसके समान नचाया ?",
        "options": [
            "रोटी की भाँति",
            "मालपुए की भाँति",
            "पानी की बूँदों की भाँति",
            "घी के छाँक की भाँति"
        ],
        "answer": "पानी की बूँदों की भाँति"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड कर्ज़न और उनकी लेडी की कुर्सी किस की थी ?",
        "options": [
            "सोने की",
            "चाँदी की",
            "पीतल की",
            "चंदन की"
        ],
        "answer": "सोने की"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड ने किस लाट के मुकाबले पटखनी खाई थी ?",
        "options": [
            "जंगी",
            "तरंगी",
            "फिरंगी",
            "संगी"
        ],
        "answer": "जंगी"
    },
    {
        "question": "  लॉर्ड की जिद्द किससे भी बढ़कर थी ?",
        "options": [
            "नादिर",
            "कादिर",
            "हादिर",
            "शादिर"
        ],
        "answer": "नादिर"
    },
    {
        "question": "  लेखक के अनुसार वाइसराय और इस देश के निवासियों के बीच कोई कौन - सी शक्ति है ?",
        "options": [
            "कोई नहीं",
            "दूसरी",
            "चौथी",
            "तीसरी"
        ],
        "answer": "तीसरी"
    },
    {
        "question": "  बिछ्ड़ने के समय वैर - भाव छूटकर किस रस का आविर्भाव होता है ?",
        "options": [
            "शांत",
            "वीर",
            "हास्य",
            "वात्सल्य"
        ],
        "answer": "शांत"
    },
    {
        "question": "  जुलूस में लार्ड किस पर सवार थे ?",
        "options": [
            "हाथी",
            "घोड़ा",
            "बैल",
            "ऊँट"
        ],
        "answer": "हाथी"
    },
    {
        "question": "  कितने करोड़ प्रजा के कहने पर लॉर्ड ने ध्यान न देकर बंग - विच्छेद किया ?",
        "options": [
            "आठ",
            "सात",
            "दस",
            "नौ"
        ],
        "answer": "आठ"
    },
    {
        "question": "  जिसके हाथ में संचालन की बागडोर हो, वह क्या कहलाता है ?",
        "options": [
            "सुधाधर",
            "सूत्रधार",
            "सूतघर",
            "सुखघर"
        ],
        "answer": "सूत्रधार"
    },
    {
        "question": "  दिल्ली में कत्लेआम किसने किया ?",
        "options": [
            "शाहआलम",
            "महमूदशाह",
            "नादिरशाह",
            "आसिकजाह"
        ],
        "answer": "नादिरशाह"
    },
    {
        "question": "  'ज़ार' शब्द किस देश के तानाशाहों के लिए प्रयुक्त होता था ?",
        "options": [
            "अमेरिकी",
            "जर्मनी",
            "रूसी",
            "ब्रिटिश"
        ],
        "answer": "रूसी"
    },
    {
        "question": "  कौन - सा समय बड़ा पवित्र , बड़ा निर्मल और बड़ा कोमल होता है ?",
        "options": [
            "सुबह का समय",
            "श्याम का समय",
            "आगमन समय",
            "विदाई का समय"
        ],
        "answer": "विदाई का समय"
    }
]